[
    {
        "question": "বাংলা বর্ণমালায় স্বরবর্ণ কয়টি?  ",
        "answer": "১১টি",
        "explanation": " বাংলা বর্বমালায় মোট ৫০ টি বর্ণ আছে। এর মধ্যে স্বরবর্ণ ১১ টি এবং ব্যঞ্জনবর্ণ ৩৯ টি। স্বরধ্বনি দ্যোতক সাংকেতিক চিহ্নকে বলা হয় স্বরবর্ণ। যেমন- অ,আ,ই ইত্যাদি।",
        "options": [
            "১৩টি",
            "১০টি",
            "১২টি",
            "১১টি"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলা সাহিত্যের আদি কবি কে? ",
        "answer": "লুইপা",
        "explanation": " বাংলা সাহিত্যের প্রাচীন যুগের একমাত্র নির্ভরযোগ্য নিদর্শন চর্যাপদ। চর্যাপদে ২৩, মতান্তরে ২৪ জন কবি ছিলেন। চর্যাপদের পদসংখ্যা হলো ৫১ টি। ড. হরপ্রসাদ শাস্তী ১ নং পদের পদকর্তা হিসেবে লুইপার নাম পান। তাই,তাঁর মতে বাবগ্লা সাহিত্যের আদি কবি লুইপা। কিন্তু ড. মুহাম্মদ শহীদুল্লাহর মতে বাংলা সাহিত্যের আদি কবি হলো শবরপা।",
        "options": [
            "কাহ্নপা",
            "চেণ্ডনপা",
            "লুইপা",
            "ভূসুকুপা"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "তৎসম শব্দের ব্যবহার কোন রীতিতে বেশি হয়? ",
        "answer": "সাধু রীতি",
        "explanation": " চলিত রীতি তদ্ভব শব্দবহুল। যেসব শব্দ সংস্কৃত ভাষা থেকে সোজাসুজি বাংলায় এসেছে এবং যাদের রূপ অপরিবর্তিত রয়েছে সেসব শব্দকে বলা হয় তৎসম শব্দ । সাধু রীতি গুরুগম্ভীর ও তৎসম শব্দবহুল। বাংলা ভাষায় মিশ্র রীতির ব্যবহার নেই। মৌখিক রীতির দুটি ভাগের একটি হলো আঞ্চলিক রীতি। বিভিন্ন অঞ্চলে আঞ্চলিক রীতির বিভিন্নতা পরিলক্ষিত হয়।",
        "options": [
            "চলিত রীতি",
            "সাধু রীতি",
            "মিশ্র রীতি",
            "আঞ্চলিক রীতি"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলা ভাষায় প্রথম ব্যাকরণ রচনা করেন কে? ",
        "answer": "রাজা রামমােহন",
        "explanation": " ১৮২৬ সালে রাজা রামমোহন রায় ইংরেজিতে বাংলা ব্যাকরণ লেখেন। এরপর তিনি স্কুল বুক সোসাইটির জন্য ঐ গ্রন্থ বাংলায় অনুবাদ করে নাম দেন ‘গৌড়ীয় ব্যাকরণ’ যা প্রকাশ হয় ১৮৩৩ সালে। আর এ গ্রন্থটি বাংলা ভাষায় প্রকাশিত প্রথম বাংলা ব্যাকরণ।",
        "options": [
            "অক্ষয় দত্ত",
            "মার্সম্যান",
            "ব্রাসি হেলহেড",
            "রাজা রামমােহন"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ফররুখ আহমদ-এর শ্রেষ্ঠ কাব্যগ্রন্থের নাম কী? ",
        "answer": "সাত সাগরের মাঝি",
        "explanation": " মুসলিম রেনেসাঁর কবি ফররুখ আহমেদ। তিনি ছিলেন ইসলামী আদর্শের উজ্জ্বল প্রতীক। ‘সাতসাগরের মাঝি’ (১৯৪৪০ তাঁর শ্রেষ্ঠ কাব্যগ্রন্থ। তার রচিত শিশুতোষ গ্রন্থ ‘পাখির বাসা’ (১৯৬৫) – এর জন্য তিনি ১৯৬৬ সালে ইউনেস্কো পুরষ্কার লা করেন। ‘হাতেমতায়ী’ তার রচিত কাহিনী কাব্য। ১৯৬৬ সালে ‘হাতেমতায়ী’ গ্রন্থের জন্য তিনি আদমজী পুরষ্কার লাভ করেন। আর ‘নৌফেল ও হাতেম'(১৯৬১) তার কাব্যনাট্যের নাম।",
        "options": [
            "সাত সাগরের মাঝি",
            "পাখির বাসা",
            "হাতেমতাই",
            "নৌফেল ও হাতেম"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "প্রাচীনতম বাঙালি মুসলমান কবি কে? ",
        "answer": "শাহ মুহম্মদ সগীর",
        "explanation": " মহাকবি আলাওল ছিলেন মধ্যযুগের শ্রেষ্ঠ কবি। সৈয়দ সুলতান মধ্যযুগের উল্লেখযোগ্য মুসলিম কবি। মুসলমান কবিদের মধ্যে প্রাচীনতম শাহ মুহম্মদ সগীর। তার বিখ্যাত কাব্য ‘ইউসুফ জোলেখা’।",
        "options": [
            "আলাওল",
            "সৈয়দ সুলতান",
            "মুহম্মদ খান",
            "শাহ মুহম্মদ সগীর"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "চাচা কাহিনীর লেখক কে? ",
        "answer": "সৈয়দ মুজতবা আলী",
        "explanation": " সরস, মার্জিত, বুদ্ধিদীপ্ত সাহিত্য ধারার প্রবর্তক্সৈয়দ মুজতবা আলী। ব্যঙ্গ ও রঙ্গ রসিকতায় তার গদ্য রচনা প্রদীপ্ত। ‘চাচা কাহিনী’ (১৯৫৯) তার বিখ্যাত গ্রন্থ।",
        "options": [
            "সৈয়দ সামসুল হক",
            "শওকত ওসমান",
            "সৈয়দ মুজতবা আলী",
            "ফররুখ আহমদ"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "মুসলমান নারী জাগরণের কবি কে? ",
        "answer": "শামসুন্নাহার",
        "explanation": " ফজিলাতুন্নেছা ছিলেন ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ের প্রথম মুসলিম ছাত্রী, যিনি গণিতে এম এ পরীক্ষায় প্রথম শ্রেনীতে প্রথম হন। নওয়াব ফয়জুন্নেসা চৌধুরানী ছিলেন সমাজসেবী। বেগম রোকেয়া ছিলেন সাহিত্যিক , সমাজসেবী ও শিক্ষাব্রতী । তিনি আজীবন মুসলমান নারীদের মধ্যে শিক্ষা বিস্তারে কাজ করেছেন। তাকে বলা হয় মুসলিম নারী মুক্তি আন্দোলনের পথিকৃৎ । সামসুন্নাহার ছিলেন সাহিত্যিক ও শিক্ষাবিদ। তিনি বেগম রোকেয়ার সাথে নারী মুক্তি আন্দোলন সক্রিয় অংশগ্রহণ করেছেন।",
        "options": [
            "ফজিলাতুন্নেছা",
            "ফয়জুন্নেছা",
            "বেগম রােকেয়া",
            "শামসুন্নাহার"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "শ্রীকৃষ্ণকীর্তন এর রচয়িতা কে? ",
        "answer": "বড়ু চণ্ডীদাস",
        "explanation": " ‘শ্রীকৃষ্ণকীর্তন’ মধ্যযুগের প্রথম কাব্য এবং বড়ু চন্ডীদাস মধ্যযুগের আদি কবি। তিনি ভাগবতের কৃষ্ণলীলা সম্পর্কিত কাহিনী অবলম্বনে ‘শ্রীকৃষ্ণকীর্তন’ কাব্য রচনাকরেন। ‘শ্রীকৃষ্ণকীর্তন’ কাব্যের প্রধান চরিত্র তিনটি, কৃষ্ণ, রাধা ও বড়াই। এ কব্যের মোট ১৩ টি খণ্ড আছে।",
        "options": [
            "জ্ঞানদাস",
            "দীন চণ্ডীদাস",
            "বড়ু চণ্ডীদাস",
            "দীনহীন চণ্ডীদাস"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলা কথ্য ভাষায় আদি গ্রন্থ কোনটি? ",
        "answer": "কৃপার শাস্ত্রের অর্থভেদ",
        "explanation": " ‘কৃপার শাস্ত্রের অর্থভেদ’ (১৭৩৫) মনোএল দ্য আসসুম্পসাউ নামক পর্তুগিজ খ্রিস্টান মিশনারি কর্তৃক রচিত বাংলা গদ্যগ্রন্থ। ১৭৪৩ সালে লিসবন শহর থেকে গ্রন্থটি রোমান লিপিতে ম্যদ্রিত হয়।",
        "options": [
            "প্রভু যিশুর বাণী",
            "কৃপার শাস্ত্রের অর্থভেদ",
            "ফুলমণি ও করুণার বিবরণ",
            "মিশনারি জীবন"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কবি আলাওলের জন্মস্থান কোনটি? ",
        "answer": "চট্টগ্রামের জোব্‌রা",
        "explanation": " মহাকবিি আলাওলের জন্মস্থান নিয়ে মতবিরোধ রয়েছে। ড. মুহম্মদ শহীদুল্লাহর মতে, কবি আলাওলের জন্ম ফরিদপুরের ফতেহাবাদ পরগনায়। অধিকানহশ পণ্ডিত ও মত গ্রহণ করেছেন ।ড. মুহম্মদ এনামুল হকের মতে কবি আলাওল আনুমানিক ১৬০৭ সালে চট্টগ্রাম জেলার হাট হাজারী উপজেলার জোবরা গ্রামে জন্মগ্রহণ করেন।",
        "options": [
            "ফরিদপুরের সুরেশ্বর",
            "চট্টগ্রামের জোব্‌রা",
            "বার্মার আরাকান",
            "চট্টগ্রামের পটিয়া"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "অনল প্রবাহ রচনা করেন—  ",
        "answer": "সৈয়দ ইসমাইল হােসেন সিরাজী",
        "explanation": " মুসলি্ম পুনর্জাগরণ বাদী কবি ও আজনীতিবিদ সৈয়দ ইসমাইল হোসেন সিরাজী। তিনি কাজী নজরুল ইসলামের পূর্বসূরি । ‘অনল প্রবাহ’ (১৯০০) তার বিখ্যাত গ্রন্থ।",
        "options": [
            "সৈয়দ ইসমাইল হােসেন সিরাজী",
            "মােজাম্মেল হক",
            "এয়াকুব আলী চৌধুরী",
            "মুনিরুজ্জামান ইসলামাবাদি"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "অগ্নিবীণা কাব্যের প্রথম কবিতা কোনটি? ",
        "answer": "প্রলয়ােল্লাস",
        "explanation": " বিদ্রোহী কবি কাজী নজরুল ইসলামের প্রথম কাব্যগ্রন্থ ‘অগ্নিবীণা'(১৯২২)। এ কাব্যগ্রনহের প্রথম কবিতা ‘প্রলয়োল্লাস’। ধূমকেতু ও বিদ্রোহী কবিতাও অগ্নিবীণার অন্তর্গত। অগ্রপথিক কবিতাটি নজরুল ইসলামের ‘জিঞ্জীর’ কাব্যগ্রন্থের অন্তর্গত।",
        "options": [
            "ধূমকেতু",
            "বিদ্রোহী",
            "প্রলয়ােল্লাস",
            "অগ্রপথিক"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলা সাহিত্যে কথ্যরীতির প্রচলনে কোন পত্রিকার অবদান বেশি? ",
        "answer": "সবুজপত্র",
        "explanation": " প্রমথ চৌধুরী সম্পাদিত ‘সবুজ পত্র’বাংলা সাময়িক পত্র হিসেবে প্রথম প্রকাশিত হয় ১৯১৪ সালে। প্রমথ চৌধুরী বীরবলী রীতি নামে যে কথ্য ভাষারীতির সাহিত্য প্রচলন করে যুগান্তর এনেছিলেন তা প্রচারের মাধ্যম ছিল এই ‘সবুজপত্র’।",
        "options": [
            "কল্লোল",
            "সবুজপত্র",
            "বঙ্গদর্শন",
            "কালিকলম"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "জনৈক শব্দটির সন্ধি-বিচ্ছেদ- ",
        "answer": "জন + এক",
        "explanation": " স্বরসন্ধির নিয়মানুসারে অ- কার কিংবা আকারের পর এ-কার থাকলে উভয়ে মিলে ঐ- কার হয়। ঐ – কার পূর্ববর্তী ব্যঞ্জনের সাথে যুক্ত হয়। অর্থাৎঃ অ+এ=ঐ (জন+এক=জনৈক)",
        "options": [
            "জন + ইক",
            "জন + এক",
            "জনৈ + এক",
            "জন + ঈক"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাক্যের তিনটি গুণ কী কী? ",
        "answer": "কোনটিই নয়",
        "explanation": " বাক্যের তিনটি গুণ আকাঙ্ক্ষা, আসত্তি ও যােগ্যতা",
        "options": [
            "আকাঙ্ক্ষা, আসত্তি ও বিধেয়",
            "আকাঙ্ক্ষা, আসত্তি ও যােগ্যতা",
            "যােগ্যতা, উদ্দেশ্য ও বিধেয়",
            "কোনটিই নয়"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "একাত্তরের চিঠি”- কোন জাতীয় রচনা? ",
        "answer": "মুক্তিযােদ্ধাদের পত্র সংকলন",
        "explanation": " বেসরকারি মোবাইল ফোন কোম্পানি গ্রামীণফোন ও জাতীয় দৈনিক ‘প্রথম আলো’ যৌথ উদ্যোগে একাত্তরের চিঠি নামের মুক্তিযোদ্ধাদের পত্র সংকলনটি প্রকাশ করেছে। এতে মুক্তি যুদ্ধ চলাকালে অসংখ্য মুক্তিযোদ্ধার স্বজনদের কাছে লিখিত ৮২ টি পত্র স্থান পেয়েছে। ২৭ মার্চ ২০০৯ বইটির প্রকাশনা উৎসব অনুষ্ঠিত হয়।",
        "options": [
            "মুক্তিযুদ্ধের বিবরণ",
            "মুক্তিযুদ্ধভিত্তিক উপন্যাস",
            "মুক্তিযােদ্ধাদের পত্র সংকলন",
            "ভিন্নধর্মী ডায়েরি"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলা একাডেমি কোন বছর প্রতিষ্ঠিত হয়?  ",
        "answer": "১৯৫৫ খ্রিঃ",
        "explanation": " বাংলাদেশের জাতীয় প্রতিষ্ঠান বাংলা একাডেমি ৩ ডিসেম্বর ১৯৫৫ সালে প্রতিষ্ঠিত হয় তৎকালীন পূর্ববাংলার মুখ্যমন্ত্রীত সরকারি বাসভবন বর্ধমান হাউসে। বাংলা একাডেমির প্রথম পরিচালক ড. মুহম্মদ এনামুল হক এবং প্রথম মহাপরিচালক ড. মাযহারুল ইসলাম।",
        "options": [
            "১৯৫৫ খ্রিঃ",
            "১৯৫২ খ্রিঃ",
            "১৩৫৫ বঙ্গাব্দ",
            "১৩৫২ বঙ্গাব্দ"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“সনেট” কবিতার প্রবর্তক কে? ",
        "answer": "মাইকেল মধুসূদন দত্ত",
        "explanation": " বাংলা সাাহিত্যের প্রথম আধুনিক কবি ও নাট্যকার মাইকেল মধুসূদন দত্ত। তিনিই বাংলায় প্রথম সনেট রচনা করেন এবং তার নাম দেন ‘চতির্দিশপদী। বাংলা সনেটের আদি গ্রন্থ ‘চতুর্দধপদী কবিতা’ (১৮৬৬)।",
        "options": [
            "দ্বিজেন্দ্র লাল রায়",
            "রজনীকান্ত সেন",
            "মাইকেল মধুসূদন দত্ত",
            "অতুলপ্রসাদ সেন"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সমাস ভাষাকে কী করে? ",
        "answer": "সংক্ষেপ করে",
        "explanation": " সমাস শব্দের অর্থ সংক্ষেপণ, মিলন, একাধিক পদের একপদীকরণ। পরস্পর সম্পর্কযুক্ত একাধিক পদের এক পদে মিলিত হওয়াকে সমাস বলে।",
        "options": [
            "সংক্ষেপ করে",
            "বিস্তৃত করে",
            "অর্থপূর্ণ করে",
            "অর্থের রূপান্তর ঘটায়"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "আবদুল্লাহ উপন্যাসের রচয়িতা কে? ",
        "answer": "কাজী ইমদাদুল হক",
        "explanation": " ‘আবদুল্লাহ’ উপন্যাসের রচয়িতা কাজী ইমদাদুল হক",
        "options": [
            "মােহাম্মদ নজীবর রহমান",
            "কাজী ইমদাদুল হক",
            "শেখ ফজলুল করিম",
            "মমতাজউদ্দিন আহমেদ"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বঙ্কিমচন্দ্রের প্রথম উপন্যাসের নাম- ",
        "answer": "দুর্গেশনন্দিনী",
        "explanation": " বঙ্কিমচন্দ্রের প্রথম উপন্যাসের নাম- দুর্গেশনন্দিনী। এবং এটি বাংলা সাহইত্যের প্রথম সার্থক উপন্যাস।",
        "options": [
            "দুর্গেশনন্দিনী",
            "কপালকুণ্ডলা",
            "কৃষ্ণকান্তের উইল",
            "রজনী"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "I have not heard from him - . ",
        "answer": "for a long time",
        "explanation": " এখানে বোঝানো হচ্ছে আমার অনেকদিন যাবৎ তার সাথে দেখা হচ্ছে না।",
        "options": [
            "long since",
            "for a long time",
            "since long",
            "for long"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Honey is ______ sweet. ",
        "answer": "very",
        "explanation": " এখানে Very শুধুমাত্র ঠিক অর্থ প্রকাশ করছে। মধু অনেক মিস্টি",
        "options": [
            "very",
            "too much",
            "much too",
            "excessive"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Your conduct admits _____ no excuse. ",
        "answer": "of",
        "explanation": " Admits of অর্থ অবকাশ থাকা। সুতরাং এখানে বলা হচ্ছে, ‘তোমার আচরন এ অজুহাতের অবকাশ নেই’",
        "options": [
            "to",
            "for",
            "of",
            "at"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "He had a _______ headache. ",
        "answer": "bad",
        "explanation": " Bad headache বলতে অনেক মাথাব্যথা বোঝায়।",
        "options": [
            "strong",
            "acute",
            "serious",
            "bad"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "I shall not ___ the examination this year. ",
        "answer": "appear at",
        "explanation": " Appear at exams বলতে পরীক্ষায় অংশগ্রহণ বোঝাচ্ছে।",
        "options": [
            "give",
            "appear at",
            "sit",
            "go for"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "They travelled to Savar —. ",
        "answer": "on foot",
        "explanation": " On foot মানে পায়ে হাটা",
        "options": [
            "on foot",
            "by walking",
            "on their feet",
            "by foot to"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "He said that he — be unable to come. ",
        "answer": "would",
        "explanation": " Principle clause এ past tense থাকলে Subordinate clause এ-ও past হয়। তাই would হবে।",
        "options": [
            "will",
            "shall",
            "should",
            "would"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": ".Neither Rini nor Simi — qualified for the job ",
        "answer": "is",
        "explanation": " এখানে দ্বিতীয় subject অনুযায়ী verb বসে। তাই is হবে।",
        "options": [
            "are",
            "is",
            "were",
            "had to"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "He said that he — the previous day. ",
        "answer": "had come",
        "explanation": " যেহেতু past tense এর কথা হচ্ছে তাই Had come হবে।",
        "options": [
            "has come",
            "had come",
            "came",
            "arrived to"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "He watched the boat _____ down the river. ",
        "answer": "floating",
        "explanation": " ভেসে থাকতে দেখেছে তাই যেহেতু এখানে কোনো একটি কাজ ঘটতে থাকছে তাই ing যোগ হবে",
        "options": [
            "to float",
            "floating",
            "was floating",
            "had floated"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Sky is to bird as water is to ",
        "answer": "fish",
        "explanation": " পাখি যেমন আকাশে থাকে, মাছ পানিতে থাকে",
        "options": [
            "feather",
            "fish",
            "boat",
            "lotus"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Good is to bad as white is to ",
        "answer": "black",
        "explanation": " Good-bad বিপরীত শব্দ, তেমনি white-black বিপরীত",
        "options": [
            "dark",
            "black",
            "grey",
            "ebony"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Botany is to plants as Zoology is to ",
        "answer": "Animals",
        "explanation": " Botany plants নিয়ে কথা বলে, তেমনি Zoology animals দের নিয়ে।",
        "options": [
            "Flowers",
            "Trees",
            "Dear",
            "Animals"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "The bad news struck him like a bolt from the ___. ",
        "answer": "blue",
        "explanation": " Bolt from the blue ব্যাবহার করে আকস্মিকতা বোঝানো হয়",
        "options": [
            "sky",
            "heavens",
            "firmament",
            "blue"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "When one is pragmatic he is being_____ ",
        "answer": "practical",
        "explanation": " Pragmatic এবং practical অর্থ বাস্তববাদী",
        "options": [
            "wasteful",
            "productive",
            "practical",
            "fussy"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Into the — of death rode the six hundred. ",
        "answer": "valley",
        "explanation": " এটি Alfred Tennyson এর The charge of the light brigade রচনা থেকে নেওয়া। এখানে valley বসবে।",
        "options": [
            "city",
            "tunnel",
            "road",
            "valley"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "To be or not to be, that is the —. ",
        "answer": "question",
        "explanation": " উক্তিটি William Shakespeare এর Hamlet রচনা থেকে। এখানে question বসবে।",
        "options": [
            "meaning",
            "question",
            "answer",
            "issue"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "I have a — that one day this nation will live out the true meaning of its creed that all men are created equal. ",
        "answer": "dream",
        "explanation": " উক্তিটি Martin Luther King এর এবং এখানে Dream বসবে।",
        "options": [
            "desire",
            "hope",
            "dream",
            "wish"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Who wrote the two famous novels, David Copperfield and The Tale of Two Cities? ",
        "answer": "Charles Dickens",
        "explanation": " দুটো উপন্যাস-ই Charles Dickens এর লেখা",
        "options": [
            "Thomas Hardy",
            "Jane Austen",
            "George Eliot",
            "Charles Dickens"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Who wrote the plays quot;The Tempest and quot;The Mid Summer Nights Dreamquot;? ",
        "answer": "William Shakespeare",
        "explanation": " দুটি নাটক ই William Shakespeare এর লেখা।",
        "options": [
            "Ben Johnson",
            "Christopher Marlowe",
            "John Dryden",
            "William Shakespeare"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Which of the following integers has the most divisors? ",
        "answer": "88",
        "explanation": " So 88 has the most divisors.",
        "options": [
            "88",
            "99",
            "91",
            "95"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Successive discount of 20% and 15 % are equal to a single discount of ___. ",
        "answer": "32%",
        "explanation": " Total discount 100-68=32%",
        "options": [
            "30%",
            "32%",
            "34%",
            "35%"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "City B is 5 miles east of city A. City C is 10 miles southeast of city B. Which of the following is the closest to the distance from city A to city C? ",
        "answer": "14 miles",
        "explanation": " AC=13.99=14",
        "options": [
            "11 miles",
            "12 miles",
            "13 miles",
            "14 miles"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "১০ থেকে ৬০ পর্যন্ত যে সকল মৌলিক সংখ্যার একক স্থানীয় অংক ৯, তাদের সমষ্টি কত? ",
        "answer": "১০৭",
        "explanation": " ১০ থেকে ৬০ পর্যন্ত যেসকল মৌলিক সংখ্যার একক স্থানীয় অংক নয় সেগুলো হলো ১৯,২৯,৫৯ । তাদের সমষ্টি ১০৭।",
        "options": [
            "১৪৬",
            "৯৯",
            "১০৫",
            "১০৭"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "৪০ সংখ্যাটি a হতে ১১ কম। গাণিতিক আকারে প্রকাশ করলে কী হবে? ",
        "answer": "a + 40 = 11",
        "explanation": " a=৪০+১১",
        "options": [
            "a + 11 = 40",
            "a = 40 + 11",
            "a + 40 = 11",
            "a = 40 + 1"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "পাঁচ অংকের ক্ষুদ্রতম সংখ্যা ও চার অংকের বৃহত্তম সংখ্যার অন্তর কত? ",
        "answer": "১",
        "explanation": " এদের অন্তর ১০০০০-৯৯৯৯=১",
        "options": [
            "৯",
            "১০",
            "১",
            "-১"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "১.১, ০.০১ ও ০.০০১১-এর সমষ্টি কত? ",
        "answer": "১.১১১১",
        "explanation": " ১.১+.০১+.০০১১=১.১১১১",
        "options": [
            "০.০১১১১",
            "১.১১১১",
            "১১.১১০১",
            "১.১০১১১"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "১.১৬ এর সাধারণ ভগ্নাংশ কোনটি? ",
        "answer": "১ ৪২৫",
        "explanation": " ১.১৬=১ ১৬১০০=১ ৪২৫",
        "options": [
            "১ ১/৬",
            "১ ৮/৪৫",
            "১ ১৬/৯৯",
            "১ ৪/২৫"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "৪টি ১ টাকার নােট ও ৮টি ২ টাকার নােট একত্রে ৮টি ৫ টাকার নােটের কত অংশ? ",
        "answer": "১২",
        "explanation": " ২০৪০= ১২ অংশ",
        "options": [
            "১/৪",
            "১/২",
            "১/৮",
            "১/১৬"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "পরপর তিনটি সংখ্যার গুণফল ১২০ হলে তাদের যােগফল হবে— ",
        "answer": "১৫",
        "explanation": " ২*২,৫,২*৩=৪,৫,৬=৪+৫+৬=১৫",
        "options": [
            "৯",
            "১২",
            "১৪",
            "১৫"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ফটোইলেকট্রিক কোষের উপর আলােক পড়লে কী উৎপন্ন হয়? ",
        "answer": "বিদ্যুৎ",
        "explanation": " ফটোইলেকট্রিক কোষের উপর আলােক পড়লে বিদ্যুৎ উৎপন্ন হয়",
        "options": [
            "বিদ্যুৎ",
            "তাপ",
            "চুম্বক",
            "কিছুই হয় না"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "যে সকল নিউক্লিয়াসের নিউট্রন সংখ্যা সমান কিন্তু ভর সংখ্যা সমান নয়, তাদের কী বলা হয়? ",
        "answer": "আইসােটোন",
        "explanation": " যে সকল নিউক্লিয়াসের নিউট্রন সংখ্যা সমান কিন্তু ভর সংখ্যা সমান নয়, তাদের আইসােটোন বলা হয়",
        "options": [
            "আইসােটোপ",
            "আইসােটোন",
            "আইসােমার",
            "আইসােবার"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "চাঁদ দিগন্তের কাছে অনেক বড় দেখায় কেন? ",
        "answer": "বায়ুমণ্ডলীয় প্রতিসরণে",
        "explanation": " বায়ুমণ্ডলীয় প্রতিসরণের কারণে চাঁদ দিগন্তের কাছে অনেক বড় দেখায়",
        "options": [
            "বায়ুমণ্ডলীয় প্রতিসরণে",
            "আলাের বিচ্ছুরণে",
            "অপবর্তনে",
            "দৃষ্টিভ্রমে"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "লাল আলােতে নীল রংয়ের বস্তু কেমন দেখায়? ",
        "answer": "কালাে",
        "explanation": " লাল আলােতে নীল রংয়ের বস্তু কালাে দেখায়",
        "options": [
            "বেগুনি",
            "সবুজ",
            "হলুদ",
            "কালাে"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বৈদ্যুতিক বাল্বের ফিলামেন্ট কী ধাতু দিয়ে তৈরি? ",
        "answer": "টাংস্টেন",
        "explanation": " বৈদ্যুতিক বাল্বের ফিলামেন্ট টাংস্টেন ধাতু দিয়ে তৈরি",
        "options": [
            "সংকর ধাতু",
            "সীসা",
            "টাংস্টেন",
            "তামা"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "জারণ বিক্রিয়ায় কী ঘটে? ",
        "answer": "ইলেকট্রন বর্জন",
        "explanation": " জারণ বিক্রিয়ায় ইলেকট্রন বর্জন ঘটে",
        "options": [
            "ইলেকট্রন গ্রহণ",
            "ইলেকট্রন আদান-প্রদান",
            "ইলেকট্রন বর্জন",
            "শুধু তাপ উৎপন্ন হয়"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "নিচের কোনটি ক্ষারকীয় অক্সাইড? ",
        "answer": "MgO",
        "explanation": " MgO হলো একটি ক্ষারকীয় অক্সাইড",
        "options": [
            "P",
            "4",
            "O",
            "1"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোন ধাতু পানি অপেক্ষা হালকা? ",
        "answer": "সােডিয়াম",
        "explanation": " সােডিয়াম ধাতু পানি অপেক্ষা হালকা",
        "options": [
            "ম্যাগনেসিয়াম",
            "ক্যালসিয়াম",
            "সােডিয়াম",
            "জিংক"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "পারমাণবিক চুল্লিতে তাপ পরিবাহক হিসেবে কোন ধাতু ব্যবহৃত হয়? ",
        "answer": "সােডিয়াম",
        "explanation": " পারমাণবিক চুল্লিতে তাপ পরিবাহক হিসেবে সােডিয়াম ধাতু ব্যবহৃত হয়",
        "options": [
            "সােডিয়াম",
            "পটাসিয়াম",
            "ম্যাগনেসিয়াম",
            "জিংক"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোন বিজ্ঞানী রােগজীবাণু তত্ত্ব উদ্ভাবন করেন? ",
        "answer": "লুই পাস্তুর",
        "explanation": " বিজ্ঞানী লুই পাস্তুর রােগজীবাণু তত্ত্ব উদ্ভাবন করেন",
        "options": [
            "ডারউইন",
            "লুই পাস্তুর",
            "প্রিস্টলী",
            "ল্যাভয়েসিয়ে"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সুষম খাদ্যের উপাদান কয়টি? ",
        "answer": "৬টি",
        "explanation": " সুষম খাদ্যের উপাদান ৬টি",
        "options": [
            "৪টি",
            "৫টি",
            "৬টি",
            "৮টি"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "গ্রিন হাউজে গাছ লাগানাে হয় কেন? ",
        "answer": "অত্যধিক ঠান্ডা থেকে রক্ষার জন্য",
        "explanation": " অত্যধিক ঠান্ডা থেকে রক্ষার জন্য গ্রিন হাউজে গাছ লাগানাে হয়",
        "options": [
            "উষ্ণতা থেকে রক্ষার জন্য",
            "অত্যধিক ঠান্ডা থেকে রক্ষার জন্য",
            "আলাে থেকে রক্ষার জন্য",
            "ঝড়-বৃষ্টি থেকে রক্ষার জন্য"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "পৃথিবীর প্রথম বাণিজ্যিক যােগাযােগ কৃত্রিম উপগ্রহ কোনটি? ",
        "answer": "আলিবার্ড হল",
        "explanation": " পৃথিবীর প্রথম বাণিজ্যিক যােগাযােগ কৃত্রিম উপগ্রহ হলো আলিবার্ড হল",
        "options": [
            "আলিবার্ড হল",
            "এস্ট্রোলার হল",
            "ওরেরী হল",
            "কসমস"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সূর্য পৃষ্ঠের উত্তাপ কত? ",
        "answer": "৬০০০ ডিগ্রী সেন্টিগ্রেড",
        "explanation": " সূর্য পৃষ্ঠের উত্তাপ ৬০০০ ডিগ্রী সেন্টিগ্রেড",
        "options": [
            "৬০০০ ডিগ্রী সেন্টিগ্রেড",
            "৮০০০ ডিগ্রী সেন্টিগ্রেড",
            "১০০০০ ডিগ্রী সেন্টিগ্রেড",
            "১২০০০ ডিগ্রী সেন্টিগ্রেড"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "জোয়ারের কত সময় পর ভাটার সৃষ্টি হয়? ",
        "answer": "৬ ঘণ্টা ১৩ মিনিট",
        "explanation": " জোয়ারের ৬ ঘণ্টা ১৩ মিনিট পর ভাটার সৃষ্টি হয়",
        "options": [
            "৬ ঘণ্টা ১৩ মিনিট",
            "৮ ঘণ্টা",
            "১২ ঘণ্টা",
            "১৩ ঘণ্টা ১৫ মিনিট"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোনটি বায়ুর উপাদান নহে? ",
        "answer": "ফসফরাস",
        "explanation": " ফসফরাস বায়ুর উপাদান নহে",
        "options": [
            "নাইট্রোজেন",
            "হাইড্রোজেন",
            "কার্বন",
            "ফসফরাস"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "অ্যালুমিনিয়াম সালফেটকে চলতি বাংলায় কী বলে? ",
        "answer": "ফিটকিরি",
        "explanation": " অ্যালুমিনিয়াম সালফেটকে চলতি বাংলায় ফিটকিরি বলে",
        "options": [
            "চুন",
            "সেভিং সােপায়",
            "ফিটকিরি",
            "কস্টিক সােডা"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোন কোন স্থানে সলিড ফিনাইল ব্যবহার করা হয়? ",
        "answer": "পায়খানা, প্রস্রাবখানায়",
        "explanation": " পায়খানা, প্রস্রাবখানায় সলিড ফিনাইল ব্যবহার করা হয়",
        "options": [
            "পায়খানা, প্রস্রাবখানায়",
            "গােসলখানায়",
            "পুকুরে",
            "নালায়"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "পারমাণবিক চুল্লিতে কোন মৌল জ্বালানি হিসেবে ব্যবহৃত হয়? ",
        "answer": "ইউরেনিয়াম-২৩৫",
        "explanation": " পারমাণবিক চুল্লিতে ইউরেনিয়াম-২৩৫ মৌল জ্বালানি হিসেবে ব্যবহৃত হয়",
        "options": [
            "পেট্রোলিয়াম",
            "ইউরেনিয়াম-২৩৫",
            "অক্সিজেন",
            "হাইড্রোজেন"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বৈদ্যুতিক হিটার ও ইস্ত্রিতে কোন ধাতুর তার ব্যবহার করা হয়? ",
        "answer": "নাইক্রোম",
        "explanation": " বৈদ্যুতিক হিটার ও ইস্ত্রিতে নাইক্রোম ধাতুর তার ব্যবহার করা হয়",
        "options": [
            "তামা",
            "নাইক্রোম",
            "স্টেনিয়াম",
            "প্লাটিনাম"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয় কত সালে প্রতিষ্ঠিত হয়েছে? ",
        "answer": "১৯২১ সালে",
        "explanation": " ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয় প্রতিষ্ঠার জন্য ১৯১২ সালে নাথান কমিশন গঠিত হয়। এ কমিশনের সুপারিশের ভিত্তিতে ১৯২১ সালের ১ জুলাই তিনটি হল,তিনটি অনুষদ ও ৮৭৭ জন শিক্ষার্থী নিয়ে বিশ্ববিদ্যালয়টি যাত্রা শুরু করে।",
        "options": [
            "১৯১১ সালে",
            "১৯২১ সালে",
            "১৯৩১ সালে",
            "১৯৪১ সালে"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশে কয়টি সরকারি বিশ্ববিদ্যালয় রয়েছে? ",
        "answer": "৫০টি",
        "explanation": " বাংলাদেশে বিপুল পরিমাণ শিক্ষার্থীদের উচ্চশিক্ষা প্রদানের উদ্দেশ্যে বর্তমানে ৫৮ টি পাবলিক বিশ্ববিদ্যালয় রয়েছে। স্বায়ত্ব-শাসিত প্রতিষ্ঠান হিসেবে পরিচালিত এই সকল বিশ্ববিদ্যালয় সরকারের অর্থায়নে প্রতিষ্ঠা করা হয়।",
        "options": [
            "১৪টি",
            "২৪টি",
            "৪২টি",
            "৫০টি"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বঙ্গভঙ্গের সময় ভারতের গভর্নর জেনারেল কে ছিলেন? ",
        "answer": "লর্ড কার্জন",
        "explanation": " বঙ্গভঙ্গ বেশিরভাগ মুসলিম পূর্ব অঞ্চলগুলি বেশিরভাগ হিন্দু পশ্চিমাঞ্চল থেকে পৃথক করেছিল। লর্ড কার্জন ভারতের গভর্নর জেনারেল এবং ভাইসরয়ের দায়িত্ব পালন করেছিলেন 1899 সালের 6ই জানুয়ারি থেকে 1905 সালের 18ই নভেম্বর পর্যন্ত।",
        "options": [
            "লর্ড কার্জন",
            "লর্ড ওয়েলেসলি",
            "লর্ড ডালহৌসি",
            "লর্ড মাউন্টব্যাটেন"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের ক্ষুদ্রতম ইউনিয়ন পরিষদ কোনটি? ",
        "answer": "হাজীপুর",
        "explanation": " পঞ্চম আদ্মশুমারী-২০১১ অনুসারে, জনসংখ্যা ও আয়তনে বাংলাদেশের সবচেয়ে ছোট ইউনিয়ন ভোলা জেলার হাজীপুর ইউনিয়ন।",
        "options": [
            "সেন্টমার্টিন",
            "হাজীপুর",
            "মুজিবনগর",
            "চৌদ্দগ্রাম"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "আই.এল.ও-র সদর দপ্তর কোথায় অবস্থিত? ",
        "answer": "জেনেভা",
        "explanation": " জেনেভা শহরে এই সংস্থার সদর দপ্তর অবস্থিত।",
        "options": [
            "লন্ডন",
            "জেনেভা",
            "নিউইয়র্ক",
            "দিল্লি"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "এসকাপের (ESCAP) সদর দপ্তর কোথায় অবস্থিত? ",
        "answer": "ব্যাংকক",
        "explanation": " Economic and Social Commission for Asia and the Pacific (ESCAP)- এর সদর দপ্তর ১৯৪৭ সালে থাইল্যান্ডের রাজধানী ব্যাংককে প্রতিষ্ঠা করা হয়।",
        "options": [
            "ব্যাংকক",
            "সিঙ্গাপুর",
            "দিল্লি",
            "কলম্বাে"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ইউরােপীয় ইউনিয়নের সদর দপ্তর কোথায় অবস্থিত? ",
        "answer": "ব্রাসেলস্‌",
        "explanation": " এর সদর দপ্তর বেলজিয়ামের ব্রাসেলসে অবস্থিত। ইউরোপীয় ইউনিয়নের উদ্দেশ্য হল: দেশগুলির মধ্যে শান্তির প্রচার করা।",
        "options": [
            "লন্ডন",
            "ব্রাসেলস্‌",
            "বন",
            "প্যারিস"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশকে প্রথম স্বীকৃতিদানকারী দেশ কোনটি? ",
        "answer": "ভারত",
        "explanation": " দক্ষিণ এশিয়ার দুটি প্রতিবেশি দেশ ভুটান ও ভারত ১৯৭১ খ্রিষ্টাব্দের ৬ ডিসেম্বর বাংলাদেশকে স্বাধীন এবং সার্বভৌম রাষ্ট্র হিসেবে আনুষ্ঠানিকভাবে স্বীকৃতি প্রদান করে। দুটো দেশ একই দিন বাংলাদেশকে স্বীকৃতি দেয়ায় একটি বিষয় প্রায়শ বিতর্কে এসে যায়, কোন দেশটি বাংলাদেশকে প্রথম স্বীকৃতি দিয়েছে- ভুটান না ভারত? পররাষ্ট্র মন্ত্রণালয় সূত্রে জানা যায়, ১৯৭১ খ্রিষ্টাব্দের ৬ ডিসেম্বর বাংলাদেশকে ভুটানের স্বীকৃতি প্রদানের আনুষ্ঠানিক খবর তারবার্তার মাধ্যমে মুজিবনগর সরকারের কাছে পৌঁছার কয়েক ঘণ্টা পর আর একটি তারবার্তার মাধ্যমে ভারত, বাংলাদেশকে দ্বিতীয় রাষ্ট্র হিসেবে স্বীকৃতি প্রদান করে। বিভিন্ন তথ্য ও দাপ্তরিক প্রমাণক হতে জানা যায়, ভুটান ১৯৭১ খ্রিষ্টাব্দের ৬ই ডিসেম্বর অনুমান সকাল দশ ঘটিকায় এবং ভারত ১৯৭১ খ্রিষ্টাব্দের ৬ ডিসেম্বর সকাল অনুমান ১১.০০-১১.৩০ ঘটিকায় বাংলাদেশকে তারবার্তার মাধ্যমে স্বীকৃতি প্রদানের বিষয়টি আনুষ্ঠানিকভাবে অবগত করায়।",
        "options": [
            "ভারত",
            "শ্রীলংকা",
            "মিয়ানমার",
            "রাশিয়া"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের প্রথম রাষ্ট্রপতির নাম কী? ",
        "answer": "শেখ মুজিবুর রহমান",
        "explanation": " শেখ মুজিবুর রহমান, বাংলাদেশের প্রথম রাষ্ট্রপতি নিযুক্ত হন ১৭ এপ্রিল, ১৯৭১ সালে অস্থায়ী বাংলাদেশ সরকারের অধীনে।",
        "options": [
            "সৈয়দ নজরুল ইসলাম",
            "তাজউদ্দীন আহমদ",
            "শেখ মুজিবুর রহমান",
            "ক্যাপ্টেন মনসুর আলী"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সুলতানী আমলে বাংলার রাজধানীর নাম কী? ",
        "answer": "সােনারগাঁ",
        "explanation": " সোনারগাঁ ১৩৩৮ থেকে ১৩৫২ পর্যন্ত ফখরুদ্দীন মোবারক শাহ প্রতিষ্ঠিত স্বাধীন রাজ্যের রাজধানীর মর্যাদা লাভ করে। পরবর্তীতে ঈষা খাঁ ও তার বংশধরদের শাসনামলে সোনারগাঁও তাদের রাজধানী ছিল। খ. ১৬১০ সালে ইসলাম খান চিশতি সুবাহ বাংলার রাজধানী রাজমহল থেকে ঢাকায় স্থানান্তর করেন এবং সম্রাটের নামানুসারে এর নাম রাখেন জাহাঙ্গীরনগর। গ. ঢাকা প্রথমে ১৬১০ সালে, দ্বিতীয় ১৯০৫ সালে বঙ্গভঙ্গের সময়, ১৯৪৭ সালে ভারত পাকিস্তান বিভক্ত হওয়ার পর পূর্ব পাকিস্তানের এবং ১৯৭১ সালে স্বাধীনতা লাভের পর বাংলাদেশর রাজধানীর মর্যাদা লাভ করে। ঘ. সুলতানি আমলে আনুমানিক ১৪৫০ খ্রিষ্টাব্দে থেকে ১৫৬৫ খ্রিস্টাব্দ পর্যন্ত গৌড় বাংলার রাজধানী ছিল।",
        "options": [
            "সােনারগাঁ",
            "জাহাঙ্গীরনগর",
            "ঢাকা",
            "গৌড়"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের মুক্তিযুদ্ধের প্রধান সেনাপতি কে ছিলেন? ",
        "answer": "জেনারেল আতাউল গনি ওসমানি",
        "explanation": " মহম্মদ আতাউল গণি ওসমানী বাংলাদেশের মুক্তিযুদ্ধের সময় মুক্তিবাহিনী ও সেনাবাহিনীর প্রধান সেনাপতি ছিলেন।",
        "options": [
            "শেখ মুজিবুর রহমান",
            "জেনারেল আতাউল গনি ওসমানি",
            "তাজউদ্দীন আহমদ",
            "ক্যাপ্টেন মনসুর আলী"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "পার্বত্য চট্টগ্রামে কয়টি জেলা আছে? ",
        "answer": "৩টি",
        "explanation": " পার্বত্য চট্টগ্রাম বাংলাদেশের দক্ষিণ-পূর্বাঞ্চলের একটি এলাকা, যা তিনটি জেলা, রাঙ্গামাটি, বান্দরবান, ও খাগড়াছড়ি নিয়ে গঠিত। চট্টগ্রাম বিভাগের এই এলাকা পাহাড় ও উপত্যকায় পূর্ণ বলে এর নামকরণ হয়েছে পার্বত্য চট্টগ্রাম।",
        "options": [
            "৩টি",
            "৫ টি",
            "৭টি",
            "৯টি"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "East London কোথায় অবস্থিত? ",
        "answer": "দক্ষিণ আফ্রিকায়",
        "explanation": " দক্ষিণ আফ্রিকায় অবস্থিত বাফ্যালো (Buffalo) নদীর তীরবর্তী শহর East London । ইংল্যান্ডের স্যার হ্যারি স্মিথ (Sir HarrySmith) এ নামকরণ করেন।",
        "options": [
            "ইংল্যান্ডে",
            "জার্মানিতে",
            "আমেরিকায়",
            "দক্ষিণ আফ্রিকায়"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ব্রিটিশ ভারতের শেষ ভাইসরয় কে ছিলেন? ",
        "answer": "লর্ড মাউন্টব্যাটেন",
        "explanation": " লর্ড লুই মাউন্টব্যাটেন ছিলেন ভারতের শেষ ব্রিটিশ প্রশাসক। … তিনি 1947 সালের 15ই আগস্ট পর্যন্ত ভারতের ভাইসরয় ছিলেন।",
        "options": [
            "লর্ড কার্জন",
            "লর্ড মাউন্টব্যাটেন",
            "লর্ড বেন্টিঙ্ক",
            "লর্ড ওয়াভেল"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "মুক্তিযুদ্ধের সময় বাংলাদেশকে কয়টি সেক্টরে ভাগ করা হয়েছিল? ",
        "answer": "১১টি",
        "explanation": " ১৯৭১ সালের মুক্তিযুদ্ধের সময় বাংলাদেশ, মানে সে সময়ের পূর্ব পাকিস্তানকে ১১টা ভাগে ভাগ করা হয়েছিল। এগুলোই হচ্ছে মুক্তিযুদ্ধের ১১টি সেক্টর।",
        "options": [
            "৪টি",
            "৭ টি",
            "১১টি",
            "১৪টি"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "মার্কিন যুক্তরাষ্ট্রের বর্তমান পররাষ্ট্রমন্ত্রীর নাম কী? ",
        "answer": "মাইক পম্পেও",
        "explanation": " বর্তমান পররাষ্ট্রমন্ত্রী অ্যানটনি ব্রিঙ্কেন।",
        "options": [
            "মাইক পম্পেও",
            "হিলারি ক্লিনটন",
            "রবার্ট গেট",
            "কন্ডােলিসা রাইস"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ভারতের বর্তমান প্রধানমন্ত্রীর নাম কী? ",
        "answer": "নরেন্দ্র মােদি",
        "explanation": " ভারতের বর্তমান প্রধানমন্ত্রী “নরেন্দ্র মোদী”।",
        "options": [
            "সােনিয়া গান্ধী",
            "ড. মনমােহন সিং",
            "মমতা ব্যানার্জি",
            "নরেন্দ্র মােদি"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "জাতিসংঘের সদর দপ্তর কোথায় অবস্থিত ? ",
        "answer": "নিউইয়র্ক",
        "explanation": " জাতিসংঘ সদর দপ্তর যুক্তরাষ্ট্রের নিউ ইয়র্ক সিটিতে অবস্থিত একটি কমপ্লেক্স।",
        "options": [
            "লন্ডন",
            "নিউইয়র্ক",
            "প্যারিস",
            "মস্কো"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সার্কের সচিবালয় কোথায় অবস্থিত? ",
        "answer": "কাঠমান্ডু",
        "explanation": " দক্ষিণ এশীয় আঞ্চলিক সহযোগিতা সংস্থা (সংক্ষেপে সার্ক) দক্ষিণ এশিয়ার একটি আঞ্চলিক সংস্থা। … নেপালের রাজধানী কাঠমান্ডু সার্কের সদর দফতর অবস্থিত ।",
        "options": [
            "দিল্লি",
            "ইসলামাবাদ",
            "কাঠমান্ডু",
            "ঢাকা"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "টেকনাফ কোন নদীর তীরে অবস্থিত? ",
        "answer": "নাফ",
        "explanation": " নাফ নদীর তীরে অবস্থিত টেকনাফ কক্সবাজার জেলার একটি উপজেলা। বাংলাদেশের সর্ব দক্ষিণ পূর্ব সীমান্তে এ উপজেলাটির অবস্থান। মিয়ানমার থেকে বাংলাদেশকে (কক্সবাজার) পৃথক করেছে এ নদীটি। এ নদীর দৈর্ঘ্য ৫৬ কিমি। পদ্মা নদীর তীরে অবস্থিত উল্লেকযোগ্য শহর বন্দর হলো রাজশাহী, শিলাইদহ, সারদা, গোয়ালন্দ। যমুনা নদীর তীরে অবস্থিত সিরাজগঞ্জ, আরিচা, বাহাদুরাবাদ, ভুয়াপুর, জগন্নাথগঞ্জ। কর্ণফুলী নদীর তীরে অবস্থিত চট্টগ্রাম, চন্দ্রগ্রাম, চন্দ্রঘোনা, কাপ্তাই।",
        "options": [
            "পদ্মা",
            "যমুনা",
            "নাফ",
            "কর্ণফুলী"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কম্পিউটারের স্থায়ী স্মৃতিশক্তিকে কী বলে? ",
        "answer": "ROM",
        "explanation": " ROM কে স্থায়ী স্মৃতিশক্তি বলে কারণ কম্পিউটারের সরবরাহ বন্ধ করলেও এতে সংরক্ষিত ডেটা মুছে যায় না।",
        "options": [
            "RAM",
            "ROM",
            "হার্ডওয়্যার",
            "সফটওয়্যার"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সবচেয়ে শক্তিশালী সৌরচুল্লি তৈরি করা হয়েছে কোন দেশে? ",
        "answer": "যুক্তরাষ্ট্র",
        "explanation": " বিশ্বের সবচেয়ে শক্তিশালী Solar Power Station এর নাম হচ্ছে SEGs (Solar Energy Generating Systems), যা মার্কিন যুক্তরাষ্ট্রের ক্যালিফোর্নিয়া অঙ্গরাজ্যের মোজাব (Mojave) মরুভূমিতে অবস্থিত। এটি প্রকৃতপক্ষে কোনো একক পাওয়ার প্লান্ট নয়, বরং এটি একত্রে নয়টি পাওয়ার প্লান্ট সহযোগে একটি সোলার পাওয়ার স্টেশন এবং এর মোট বিদ্যুৎ উৎপাদন ক্ষমতা ৩৫৪ মেগাওয়াট।",
        "options": [
            "যুক্তরাষ্ট্র",
            "ভারত",
            "জাপান",
            "নেপাল"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "দক্ষিণ তালপট্টি কোন নদীর মােহনায় অবস্থিত? ",
        "answer": "হাড়িয়াভাঙ্গা",
        "explanation": " হাড়িয়াভাংগা নদীর মোহনায় বঙ্গোপসাগরে দক্ষিণ তালপট্টি বা পূর্বাশা দ্বীপের অবস্থান। গঙ্গা-ব্রহ্মপুত্র বদ্বীপ অঞ্চলের উপকূলে অবস্থিত এবং পশ্চিমবঙ্গ রাজ্যের দক্ষিণ চব্বিশ পরগনা জেলার উপকূলবর্তী দ্বীপ।",
        "options": [
            "নাফ",
            "তেঁতুলিয়া",
            "আড়িয়াল",
            "হাড়িয়াভাঙ্গা"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "খাদ্য ও কৃষি সংস্থার প্রধান কার্যালয় কোথায় অবস্থিত? ",
        "answer": "রোমে",
        "explanation": " খাদ্য ও কৃষি সংস্থা (FAO) -এর প্রধান কার্যালয় ইতালির রোমে অবস্থিত। এছাড়া রোমে IFAD ও WEP- এর সদর দপ্তর অবস্থিত। FAO প্রতিষ্ঠিত হয় ১৬ অক্টোবর ১৯৪৫।",
        "options": [
            "নিউইয়র্কে",
            "রোমে",
            "জেনেভায়",
            "অটোয়ায়"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "গৌড়ের সােনা মসজিদ কার আমলে নির্মিত হয়? ",
        "answer": "হােসেন শাহ্",
        "explanation": " গৌড়ের সোনা মসজিদ নির্মিত হয় হোসেন শাহ এর আমলে। তার পুরো নাম আলাউদ্দিন হোসেন শাহ। তিনি হোসেন শাহী বংশের শাসক ছিলেন।",
        "options": [
            "ফখরুদ্দিন মােবারক শাহ",
            "হােসেন শাহ্",
            "শায়েস্তা খাঁ",
            "ঈশা খা"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ডেভিস কাপ কোন খেলায় দেয়া হয়? ",
        "answer": "লন টেনিস",
        "explanation": " ব্যাডমিন্টন প্রতিযোগিতার জন্য দেয়া হয় থমাস কাপ, উবের কাপ, টেকু আব্দুর রহমান কাপ, ইয়োনন্স কাপ। লোয়েথ লিং কাপ, এশিয়ান কাপ, উ থান্ট কাপ টেবিল টেনিসের সাথে জড়িত। লন টেনিসের বিশ্বখ্যাত কাপগুলো হলো উইম্বলডন, অস্ট্রেলিয়ান ওপেন ইউএস ওপেন ফ্রেঞ্চ ওপেন ক্রেমলিন কাপ, ডেভিস কাপ ইত্যাদি। লন টেনিস খেলাকে আধুনিক খেলায় রূপদান করেন ১৮৭৩ সালে ইংল্যান্ডের মেজর ওয়াল্টার উইং ফিল্ড (Walter Clapton Winged) । ডেভিস কাপের প্রতিষ্ঠাতা Dwight Davis (১৯০০ সালে)।",
        "options": [
            "ব্যাডমিন্টন",
            "লন টেনিস",
            "টেবিল টেনিস",
            "ক্রিকেট"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "পৃথিবীতে সবচেয়ে বেশি পাওয়া যায় কোন ধাতুটি?  ",
        "answer": "লােহা",
        "explanation": " প্রশ্নপত্রে উল্লিখিত মৌলসমূহের মধ্যে লোহা, পারদ ও তামা হচ্ছে ধাতু, কিন্তু সিলিকন কোনো ধাতু নয়। সিলিকন হলো এক ধরনের অর্ধপরিবাহী। ভূত্বকে যে সকল ধাতু পাওয়া যায় তাদের মদ্যে প্রাচুর্যের দিক থেকে অ্যালিউমিনয়িামের অবস্থান প্রথম (প্রায় ৮%) এবং লৌহের অবস্থান দ্বিতীয় (প্রায় ৫%)। প্রশ্নপত্রে উল্লিখিত ধাতুসমূহের মধ্যে পৃথিবীতে সবচেয়ে বেশি পাওয়া যায় লোহা এবং লোহার ব্যবহারও সবচেয়ে বেশি।",
        "options": [
            "লােহা",
            "সিলিকন",
            "পারদ",
            "তামা"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "অন্ধদের জন্য লিখনরীতির উদ্ভাবন করেন- ",
        "answer": "ব্রেইল",
        "explanation": " অন্ধদের জন্য লিখন রীতি আবিষ্কার করেন ব্রেইল। ব্রেইল কাগজের উপর ৬ টি বিন্দু ফুটিয়ে তুলে লিখবার এই পদ্ধতি আবিষ্কার করেন। দৃষ্টিহীন ব্যক্তিরা এই উন্নীত বা উত্তল বিন্দুগুলোর উপর আঙ্গুল বুলিয়ে ছয়টি বিন্দুর নকশা অনুযায়ী অক্ষর অনুধাবন করতে সক্ষম হন।",
        "options": [
            "ব্রেইল",
            "কোপার্নিকাস",
            "ডেভিটবাের",
            "টমাস আলভা এডিসন"
        ],
        "aditional_info": "29th_BCS_Preli_Question_Bank"
    }
]
